# 1.2 Controleren van de opossing

```{admonition} Theorie: 
:class: tip, dropdown

Bij een gegeven diﬀerentiaalvergelijking en (mogelijke) oplossing kan de
juistheid van deze oplossing eenvoudig gecontroleerd worden door substitutie.
```

```{admonition} Voorbeeld: Controleren van de oplossing
:class: dropdown

Gegeven de differentiaalvergelijking:
\begin{align*}
 \dfrac{d^2y}{dx^2} + y &= 0
\end{align*}

Stel de diﬀerentiaalvergelijking heeft als oplossing:
\begin{align*}
 y = C_1 \cos(x)
\end{align*}

Diﬀerentiëren van de functie geeft:
\begin{align*}
 \dfrac{dy}{dx} &= -C_1 \sin(x) \\
 \dfrac{d^2y}{dx^2} &= -C_1 \cos(x)
\end{align*}

Substitutie in de D.V. geeft dan:
\begin{align*}
 \dfrac{d^2y}{dx^2} + y &= 0 \\
 -C_1 \cos(x) + C_1\cos(x) &= 0
\end{align*}

Oftewel 0 = 0 dus deze functie voldoet aan de diﬀerentiaalvergelijking en is
een oplossing.
```

````{admonition} Oefening 1
:class: important, dropdown

Toon aan dat de gegeven oplossing voldoet aan de differentiaalvergelijking.

\begin{align*}
 3\dfrac{dy}{dx} + y &= e^{2x} \qquad \text{geeft} \qquad y = Ce^{-\frac{1}{3}x} + \dfrac{1}{7}e^{2x}
\end{align*}

```{dropdown} Uitwerking

Toon aan dat de gegeven oplossing voldoet aan de differentiaalvergelijking.

Gegeven de differentiaalvergelijking:
\begin{align*}
 3\dfrac{dy}{dx} + y &= e^{2x}
\end{align*}

Stel de diﬀerentiaalvergelijking heeft als oplossing:
\begin{align*}
 y = Ce^{-\frac{1}{3}x} + \dfrac{1}{7}e^{2x}
\end{align*}

Diﬀerentiëren van de functie geeft:
\begin{align*}
 \dfrac{dy}{dx} &= -\dfrac{1}{3}Ce^{-\frac{1}{3}x} + \dfrac{2}{7}e^{2x} \\
\end{align*}

Substitutie in de D.V. geeft dan:
\begin{align*}
 3\dfrac{dy}{dx} + y &= e^{2x} \\
 3 (-\dfrac{1}{3}Ce^{-\dfrac{1}{3}x} + \dfrac{2}{7}e^{2x}) + Ce^{-\frac{1}{3}x} + \dfrac{1}{7}e^{2x} &= e^{2x} \\
 \dfrac{6}{7}e^{2x} + \dfrac{1}{7}e^{2x} &= e^{2x}
\end{align*}

Oftewel e^{2x} = e^{2x} dus deze functie voldoet aan de diﬀerentiaalvergelijking en is
een oplossing.
```
````

````{admonition} Oefening 2
:class: important, dropdown

Toon aan dat de gegeven oplossing voldoet aan de differentiaalvergelijking.

\begin{align*}
 \dfrac{dy}{dt} -4y = t \qquad \text{geeft} \qquad y = Ce^{4t} - \dfrac{1}{4}t - \dfrac{1}{16}
\end{align*}

```{dropdown} Uitwerking

Toon aan dat de gegeven oplossing voldoet aan de differentiaalvergelijking.

Gegeven de differentiaalvergelijking:
\begin{align*}
 \dfrac{dy}{dt} -4y = t
\end{align*}

Stel de diﬀerentiaalvergelijking heeft als oplossing:
\begin{align*}
 y = Ce^{4t} - \dfrac{1}{4}t - \dfrac{1}{16}
\end{align*}

Diﬀerentiëren van de functie geeft:
\begin{align*}
 \dfrac{dy}{dt} &= 4Ce^{4t} - \dfrac{1}{4} \\
\end{align*}

Substitutie in de D.V. geeft dan:
\begin{align*}
 \dfrac{dy}{dt} - 4y &= t \\
 4Ce^{4t} - \dfrac{1}{4} - 4 (Ce^{4t} - \dfrac{1}{4}t - \dfrac{1}{16}) &= t \\
 4Ce^{4t} - \dfrac{1}{4} - 4Ce^{4t} + t + \dfrac{4}{16} &= t\\
 t &= t
\end{align*}

Oftewel t = t dus deze functie voldoet aan de diﬀerentiaalvergelijking en is
een oplossing.
```
````
