# 2.2 Methode

```{admonition} Theorie
:class: tip, dropdown
De vergelijking kan vervolgens worden opgelost door beide zijden te integreren en indien nodig de vergelijking te herschrijven zodat een expliciete uitdrukking voor $y$ volgt.
```

```{admonition} Voorbeeld 1: Scheiden van variabelen
:class: dropdown
Los de volgende differentiaalvergelijking op:

\begin{align*}
 \dfrac{dy}{dx} = 2xy
\end{align*}

Deze vergelijking heeft de vorm $\dfrac{dy}{dx} = p(x)q(y)$ dus kan opgelost worden met scheiden van variabelen.

\begin{align*}
 \dfrac{dy}{dx} = 2xy
\end{align*}

Alle variabelen met een $y$ naar links en variabelen met een $x$ naar rechts.
\begin{align}
 \dfrac{1}{y}\dfrac{dy}{dx} &= 2x
\end{align}

Aan beide kanten de integraal nemen naar $dx$.
\begin{align}
 \int \dfrac{1}{y}\dfrac{dy}{dx} dx &= \int 2x dx
\end{align}

De integraal $\dfrac{dy}{dx}dx$ vereenvoudigen tot $dy$.
\begin{align}
 \int \dfrac{1}{y} dy &= \int 2x dx
\end{align}

De primitieven nemen van beide kanten.
\begin{align}
 \ln|y|  + C_1 &=  x^2 + C_2\\
 \ln|y|  &=  x^2 + C_3\\
\end{align}


Uit het integreren volgt geen directe formulering voor $y$ als functie van $x$. De laatste uitdrukking zal dus nog herschreven moeten worden:

\begin{align}
 e^{\ln|y|}  &=  x^2 + C_3\\
 |y|  &=  x^2 + C_3\\
 |y|  &=  e^{x^2 + C_3}\\
 |y|  &=  e^{C_3} e^{x^2} \\
 y  &=  \pm e^{C_3} e^{x^2}
\end{align}

Duidelijk is dat $\pm e^{C_3}$ alle waarden kan aannemen behalve $0$. Ga na dat
$y = 0$ ook een oplossing is van de differentiaalvergelijking.

$y = 0$ voldoet aan de dv, dus
\begin{align}
 y  &=   Ce^{x^2}  \qquad \text{met } C \in \mathbb{R}
\end{align}
```

```{admonition} Voorbeeld 2: Scheiden van variabelen
:class: dropdown
Los het volgende beginvoorwaardeprobleem op:

\begin{align*}
 e^{y+2x}\dfrac{dy}{dx} = e^x \qquad y(0)=0
\end{align*}

Deze differentiaalvergelijking kan opgelost worden met scheiden van variabelen:

Alle variabelen met een $y$ naar links en variabelen met een $x$ naar rechts.
\begin{align*}
 e^{y}e^{2x}\dfrac{dy}{dx} = e^x \\
 e^{y}\dfrac{dy}{dx} = \dfrac{e^x}{e^{2x}} \\
 e^{y}\dfrac{dy}{dx} = e^{-x}
\end{align*}

Aan beide kanten de integraal nemen naar $dx$.
\begin{align}
 \int e^{y}\dfrac{dy}{dx} dx &= \int e^{-x} dx
\end{align}

De integraal $\dfrac{dy}{dx}dx$ vereenvoudigen tot $dy$.
\begin{align}
 \int e^{y} dy &= \int e^{-x} dx
\end{align}

De primitieven nemen van beide kanten.
\begin{align}
 e^{y} + C_1 &= -e^{-x} + C_2\\
 e^{y} &= -e^{-x} + C_3\\
 \ln(e^{y}) &= \ln(-e^{-x} + C_3) \\
 y &= \ln(-e^{-x} + C) \qquad \text{met } C \in \mathbb{R}
\end{align}

De beginvoorwaarde gebruiken voor het vinden van de constante C.

Er geldt  $y(0)=0$ dus,

\begin{align}
 0 &= \ln(-e^{0} + C)\\
 0 &= \ln(-1 + C)\\
 e^0 &= e^{\ln(-1 + C)}\\
 1 &= -1 + C\\
 C &= 2
\end{align}

De constante invullen in de gevonden algemene oplossing geeft;
\begin{align}
 y &= \ln(-e^{-x} + 2)
\end{align}
```

````{admonition} Oefening 1
:class: important, dropdown

Los de volgende differentiaalvergelijking op:

\begin{align*}
e^x \dfrac{dy}{dx} = {e^y}
\end{align*}

```{dropdown} Uitwerking

Los de volgende differentiaalvergelijking op:

\begin{align*}
e^x \dfrac{dy}{dx} = {e^y}
\end{align*}

Alle variabelen met een $y$ naar links en variabelen met een $x$ naar rechts.
\begin{align*}
\dfrac{1}{e^y} \dfrac{dy}{dx} = \dfrac{1}{e^x} \\
e{^{-y}} \dfrac{dy}{dx} = {e^{-x}}
\end{align*}

Aan beide kanten de integraal nemen naar $dx$.
\begin{align}
 \int e{^{-y}} \dfrac{dy}{dx} dx &= \int {e^{-x}} dx
\end{align}

De integraal $\dfrac{dy}{dx}dx$ vereenvoudigen tot $dy$.
\begin{align}
 \int \int e{^{-y}}  dy &= \int {e^{-x}} dx
\end{align}

De primitieven nemen van beide kanten.
\begin{align}
 -e^{-y} + C_1 &= -e^{-x} + C_2\\
 -e^{-y} &= -e^{-x} + C_3\\
 e^{-y} &= e^{-x} + C_3\\
 \ln(e^{-y}) &= \ln(e^{-x} + C_3) \\
 -y &= \ln(e^{-x} + C_3) \\
 y &= -\ln(e^{-x} + C) \qquad \text{met } C \in \mathbb{R}
\end{align}
```
````

````{admonition} Oefening 2
:class: important, dropdown

Toon van de volgende differentiaalvergelijking aan of deze opgelost kan worden met scheiden van variabelen.

\begin{align*}
e^x \dfrac{dy}{dx} = \dfrac{3e^{4x}}{e^y}
\end{align*}

```{dropdown} Uitwerking

Toon van de volgende differentiaalvergelijking aan of deze opgelost kan worden met scheiden van variabelen.

\begin{align*}
e^x \dfrac{dy}{dx} = \dfrac{3e^{4x}}{e^y}
\end{align*}

Alle variabelen met een $y$ naar links en variabelen met een $x$ naar rechts.
\begin{align*}
 e^y \dfrac{dy}{dx}  = \dfrac{3e^{4x}}{e^x} \\
 e^y \dfrac{dy}{dx}  = 3e^3x
\end{align*}

Aan beide kanten de integraal nemen naar $dx$.
\begin{align}
 \int e^y \dfrac{dy}{dx} dx &= \int 3e^{3x} dx
\end{align}

De integraal $\dfrac{dy}{dx}dx$ vereenvoudigen tot $dy$.
\begin{align}
 \int e^y  dy &= \int 3e^{3x} dx
\end{align}

De primitieven nemen van beide kanten.
\begin{align}
 e^{y} + C_1 &= -e^{-x} + C_2\\
 e^{y} &= -e^{-x} + C_3\\
 \ln(e^{y}) &= \ln(-e^{-x} + C_3) \\
 y &= \ln(-e^{-x} + C) \qquad \text{met } C \in \mathbb{R}
\end{align}
```
````