# 3.4 Uitwerkingen

## Opgave 3.1a

```{admonition} Uitwerkingen
:class: dropdown

\begin{align*}
 \dfrac{dy}{dx} - 3y = 0
\end{align*}

Als algemene oplossing voor de D.V. stel:
\begin{align}
 y = Ce^{\lambda x} \qquad \text{ met } C \in \mathbb{R}
\end{align}

Invullen in de D.V. geeft:
\begin{align}
 \lambda \cdot Ce^{\lambda x} - 3 \cdot Ce^{\lambda x} &= 0 \\
 (\lambda -3 )\cdot Ce^{\lambda x}  &= 0
\end{align}

De vergelijking moet gelden voor alle waardes van C dus ook voor $C \neq 0$. \
Verder geldt dat $e^{\lambda x} \neq 0 $.

Dus de karakteristieke vergelijking wordt gegeven door:
\begin{align}
 \lambda -3   &= 0 \\
 \lambda   &= 3
\end{align}

De waarde voor $\lambda =3$ invullen in de algemene oplossing geeft;
\begin{align}
 y = Ce^{3x} \qquad \text{met } C \in \mathbb{R}
\end{align}
```

## Opgave 3.1b

```{admonition} Uitwerkingen
:class: dropdown

\begin{align*}
 4\dfrac{dy}{dx} + 5y = 0
\end{align*}

Als algemene oplossing voor de D.V. stel:
\begin{align}
 y = Ce^{\lambda x} \qquad \text{ met } C \in \mathbb{R}
\end{align}

Invullen in de D.V. geeft:
\begin{align}
 4 \lambda \cdot Ce^{\lambda x} +5 \cdot Ce^{\lambda x} &= 0 \\
 (4\lambda +5 )\cdot Ce^{\lambda x}  &= 0
\end{align}

De vergelijking moet gelden voor alle waardes van C dus ook voor $C \neq 0$. \
Verder geldt dat $e^{\lambda x} \neq 0 $ dus.

Dus de karakteristieke vergelijking wordt gegeven door:
\begin{align}
 4\lambda +5   &= 0 \\
 4\lambda   &= -5 \\
 \lambda   &= -\frac{5}{4}
\end{align}

De waarde voor $\lambda =-\dfrac{5}{4}$ invullen in de algemene oplossing geeft;
\begin{align}
 y = Ce^{-\frac{5}{4}x} \qquad \text{met } C \in \mathbb{R}
\end{align}
```

## Opgave 3.1c

```{admonition} Uitwerkingen
:class: dropdown

\begin{align*}
 3\dfrac{dy}{dx} = 2y \\
 3\dfrac{dy}{dx} - 2y = 0
\end{align*}

Als algemene oplossing voor de D.V. stel:
\begin{align}
 y = Ce^{\lambda x} \qquad \text{ met } C \in \mathbb{R}
\end{align}

Invullen in de D.V. geeft:
\begin{align}
 3 \lambda \cdot Ce^{\lambda x} -2 \cdot Ce^{\lambda x} &= 0 \\
 (3\lambda -2 )\cdot Ce^{\lambda x}  &= 0
\end{align}

De vergelijking moet gelden voor alle waardes van C dus ook voor $C \neq 0$. \
Verder geldt dat $e^{\lambda x} \neq 0 $.

Dus de karakteristieke vergelijking wordt gegeven door:
\begin{align}
 3\lambda -2   &= 0 \\
 3\lambda   &= 2 \\
 \lambda   &= \frac{2}{3}
\end{align}

De waarde voor $\lambda =\dfrac{2}{3}$ invullen in de algemene oplossing geeft;
\begin{align}
 y = Ce^{\frac{2}{3}x} \qquad \text{met } C \in \mathbb{R}
\end{align}
```

## Opgave 3.1d

```{admonition} Uitwerkingen
:class: dropdown

\begin{align*}
 -10\dfrac{dy}{dx} = -23y \\
 -10\dfrac{dy}{dx} + 23y = 0
\end{align*}

Als algemene oplossing voor de D.V. stel:
\begin{align}
 y = Ce^{\lambda x} \qquad \text{ met } C \in \mathbb{R}
\end{align}

Invullen in de D.V. geeft:
\begin{align}
 -10 \lambda \cdot Ce^{\lambda x} +23 \cdot Ce^{\lambda x} &= 0 \\
 (-10\lambda +23 )\cdot Ce^{\lambda x}  &= 0
\end{align}

De vergelijking moet gelden voor alle waardes van C dus ook voor $C \neq 0$. \
Verder geldt dat $e^{\lambda x} \neq 0 $.

Dus de karakteristieke vergelijking wordt gegeven door:
\begin{align}
 -10\lambda +23   &= 0 \\
 -10\lambda   &= -23 \\
 \lambda   &= \frac{23}{10}
\end{align}

De waarde voor $\lambda =\dfrac{23}{10}$ invullen in de algemene oplossing geeft;
\begin{align}
 y = Ce^{\frac{23}{10}x} \qquad \text{met } C \in \mathbb{R}
\end{align}
```

## Opgave 3.2a

```{admonition} Uitwerkingen
:class: dropdown

\begin{align*}
 \dfrac{dy}{dx} + 4y = 3x^2
\end{align*}

De algemene oplossing bestaat uit een optelling van de homogene oplossing en de particuliere oplossing.
\begin{align}
 y = y_h + y_p
\end{align}

De homogene D.V. wordt:
\begin{align}
 \dfrac{dy}{dx} + 4y = 0
\end{align}

Als oplossing voor de homogene D.V. stel:
\begin{align}
 y_h = Ce^{\lambda x} \text{ met } C \in \mathbb{R}
\end{align}

Invullen in de D.V. geeft:
\begin{align}
 \lambda \cdot Ce^{\lambda x} +4 \cdot Ce^{\lambda x} &= 0 \\
 (\lambda +4 )\cdot Ce^{\lambda x}  &= 0
\end{align}

De vergelijking moet gelden voor alle waardes van C dus ook voor $C \neq 0$. \
Verder geldt dat $e^{\lambda x} \neq 0 $.

Dus de karakteristieke vergelijking wordt gegeven door:
\begin{align}
 \lambda +4   &= 0 \\
 \lambda   &= -4
\end{align}

De waarde voor $\lambda =4$ invullen in de homogene oplossing geeft;
\begin{align}
 y_h = Ce^{-4x} \qquad \text{met } C \in \mathbb{R}
\end{align}

Kies als vorm voor de particuliere oplossing een vorm die gelijk is aan het rechterlid van de D.V.
Als vorm voor de particuliere oplossing stel:
\begin{align}
 y_p = Ax^2 + Bx + D
\end{align}

Invullen in de D.V. geeft:
\begin{align}
 (2Ax +B) + 4 \cdot (Ax^2 + Bx + D) &= 3x^2 \\
 (2Ax +B) + 4Ax^2 + 4Bx + 4D&= 3x^2 \\
  4Ax^2 +(2A+4B)x + (B+4D) &= 3x^2
\end{align}

De co\"effici\"enten moeten links en rechts gelijk zijn dus volgt:
\begin{align}
 4A &= 3 \\
 2A+4B &= 0 \\
 B + 4D &= 0
\end{align}

Hieruit volgt:
\begin{align}
 A = \dfrac{3}{4}
\end{align}

$A $ invullen geeft:
\begin{align}
 2 \cdot \dfrac{3}{4} + 4B &= 0\\
 \dfrac{6}{4} + 4B &= 0\\
  4B &= -\dfrac{6}{4}\\
  B &= -\dfrac{6}{16} = -\dfrac{3}{8}
\end{align}

$B $ invullen geeft:
\begin{align}
 -\dfrac{3}{8} + 4D &= 0\\
 4D &= \dfrac{3}{8} \\
 D &= \dfrac{3}{32}
\end{align}

De waardes voor $A$, $B$ en $D$ invullen in de particuliere oplossing geeft:
\begin{align}
 y_p = \dfrac{3}{4}x^2 - \dfrac{3}{8}x + \dfrac{3}{32}
\end{align}

De algemene oplossing bestaat uit een optelling van de homogene oplossing en de particuliere oplossing.
\begin{align}
 y &= y_h + y_p \\
 y &= Ce^{-4x} + \dfrac{3}{4}x^2 - \dfrac{3}{8}x + \dfrac{3}{32} \qquad \text{met } C \in \mathbb{R}
\end{align}
```

## Opgave 3.2b

```{admonition} Uitwerkingen
:class: dropdown

\begin{align*}
 2\dfrac{dy}{dx} - 2y &= \dfrac{1}{e^x}\\
 2\dfrac{dy}{dx} - 2y &= e^{-x}
\end{align*}

De algemene oplossing bestaat uit een optelling van de homogene oplossing en de particuliere oplossing.
\begin{align}
 y = y_h + y_p
\end{align}

De homogene D.V. wordt:
\begin{align}
 2\dfrac{dy}{dx} - 2y = 0
\end{align}

Als oplossing voor de homogene D.V. stel:
\begin{align}
 y_h = Ce^{\lambda x} \text{ met } C \in \mathbb{R}
\end{align}

Invullen in de D.V. geeft:
\begin{align}
 2 \lambda \cdot Ce^{\lambda x} +2 \cdot Ce^{\lambda x} &= 0 \\
 (2\lambda -2 )\cdot Ce^{\lambda x}  &= 0
\end{align}

De vergelijking moet gelden voor alle waardes van C dus ook voor $C \neq 0$. \
Verder geldt dat $e^{\lambda x} \neq 0 $ dus.

Dus de karakteristieke vergelijking wordt gegeven door:
\begin{align}
 2\lambda -2   &= 0 \\
 2\lambda   &= 2\\
 \lambda   &= 1\\
\end{align}

De waarde voor $\lambda =1$ invullen in de homogene oplossing geeft;
\begin{align}
 y_h = Ce^{x} \qquad \text{met } C \in \mathbb{R}
\end{align}

Kies als vorm voor de particuliere oplossing een vorm die gelijk is aan het rechterlid van de D.V.
Als vorm voor de particuliere oplossing stel:
\begin{align}
 y_p = Ae^{-x}
\end{align}

Invullen in de D.V. geeft:
\begin{align}
 2 \cdot -Ae^{-x}   - 2 \cdot Ae^{-x} = e^{-x} \\
 -4Ae^{-x}=e^{-x}
\end{align}

De co\"effici\"enten moeten links en rechts gelijk zijn dus volgt:
\begin{align}
  -4A &= 1 \\
    A &= -\dfrac{1}{4}
\end{align}


De waarde voor $A$ invullen in de particuliere oplossing geeft:
\begin{align}
 y_p = -\dfrac{1}{4} e^{-x}
\end{align}

De algemene oplossing bestaat uit een optelling van de homogene oplossing en de particuliere oplossing.
\begin{align}
 y &= y_h + y_p \\
 y &= Ce^{x} -\dfrac{1}{4e^{x}}  \qquad \text{met } C \in \mathbb{R}
\end{align}
```

## Opgave 3.2c

```{admonition} Uitwerkingen
:class: dropdown

\begin{align*}
 \dfrac{dy}{dx} + 3y + sin(x) &= 0\\
 \dfrac{dy}{dx} + 3y &= -sin(x)
\end{align*}

De algemene oplossing bestaat uit een optelling van de homogene oplossing en de particuliere oplossing.
\begin{align}
 y = y_h + y_p
\end{align}

De homogene D.V. wordt:
\begin{align}
 \dfrac{dy}{dx} + 3y = 0
\end{align}

Als oplossing voor de homogene D.V. stel:
\begin{align}
 y_h = Ce^{\lambda x} \text{ met } C \in \mathbb{R}
\end{align}

Invullen in de D.V. geeft:
\begin{align}
 \lambda \cdot Ce^{\lambda x} +3 \cdot Ce^{\lambda x} &= 0 \\
 (\lambda +3 )\cdot Ce^{\lambda x}  &= 0
\end{align}

De vergelijking moet gelden voor alle waardes van C dus ook voor $C \neq 0$. \
Verder geldt dat $e^{\lambda x} \neq 0 $.

Dus de karakteristieke vergelijking wordt gegeven door:
\begin{align}
 \lambda +3   &= 0 \\
 \lambda   &= -3
\end{align}

De waarde voor $\lambda =3$ invullen in de homogene oplossing geeft;
\begin{align}
 y_h = Ce^{-3x} \qquad \text{met } C \in \mathbb{R}
\end{align}

Kies als vorm voor de particuliere oplossing een vorm die gelijk is aan het rechterlid van de D.V.
Als vorm voor de particuliere oplossing stel:
\begin{align}
 y_p = Asin(x) + Bcos(x)
\end{align}

Invullen in de D.V. geeft:
\begin{align}
 (A\cos(x) - B\sin(x)) + 3 \cdot (A\sin(x) + B\cos(x))  &= - \sin(x) \\
 A\cos(x) - B\sin(x) + 3A\sin(x) + 3B\cos(x)  &= - \sin(x) \\
 (-B+3A)\sin(x) + (A+3B)\cos(x) &= - \sin(x)
\end{align}

De co\"effici\"enten moeten links en rechts gelijk zijn dus volgt:
\begin{align}
 -B+3A = -1 \\
  A+3B = 0
\end{align}

Hieruit volgt:
\begin{align}
 B = -\dfrac{1}{3}A
\end{align}

$B $ invullen geeft:
\begin{align}
 -(-\dfrac{1}{3}A) + 3A &= -1\\
 \dfrac{1}{3}A + \dfrac{9}{3}A &= -1\\
 \dfrac{1}{3}A + \dfrac{9}{3}A &= -1\\
 \dfrac{10}{3}A &= -1\\
  A &= -\dfrac{3}{10}
\end{align}

$A $ invullen geeft:
\begin{align}
 B &= -\dfrac{1}{3}A \\
 B &= -\dfrac{1}{3}\cdot -\dfrac{3}{10} \\
 B &= \dfrac{1}{10}
\end{align}

De waardes voor $A$, $B$ invullen in de particuliere oplossing geeft:
\begin{align}
 y_p = -\dfrac{3}{10}\sin(x) + \dfrac{1}{10}\cos(x)
\end{align}

De algemene oplossing bestaat uit een optelling van de homogene oplossing en de particuliere oplossing.
\begin{align}
 y &= y_h + y_p \\
 y &= Ce^{-3x} -\dfrac{3}{10}\sin(x) + \dfrac{1}{10}\cos(x) \qquad \text{met } C \in \mathbb{R}
\end{align}
```

## Opgave 3.2d

```{admonition} Uitwerkingen
:class: dropdown

\begin{align*}
 5\dfrac{dy}{dx} -y &= 2\cos(2x) + e^x \\
\end{align*}

De algemene oplossing bestaat uit een optelling van de homogene oplossing en de particuliere oplossing.
\begin{align}
 y = y_h + y_p
\end{align}

De homogene D.V. wordt:
\begin{align}
 5\dfrac{dy}{dx} - y = 0
\end{align}

Als oplossing voor de homogene D.V. stel:
\begin{align}
 y_h = Ce^{\lambda x} \text{ met } C \in \mathbb{R}
\end{align}

Invullen in de D.V. geeft:
\begin{align}
 5\lambda \cdot Ce^{\lambda x} - \cdot Ce^{\lambda x} &= 0 \\
 (5\lambda -1 )\cdot Ce^{\lambda x}  &= 0
\end{align}

De vergelijking moet gelden voor alle waardes van C dus ook voor $C \neq 0$. \
Verder geldt dat $e^{\lambda x} \neq 0 $.

Dus de karakteristieke vergelijking wordt gegeven door:
\begin{align}
 5\lambda -1   &= 0 \\
 5\lambda   &= 1 \\
 \lambda   &= \dfrac{1}{5}
\end{align}

De waarde voor $\lambda =\dfrac{1}{5}$ invullen in de homogene oplossing geeft;
\begin{align}
 y_h = Ce^{\frac{1}{5}x} \qquad \text{met } C \in \mathbb{R}
\end{align}

Kies als vorm voor de particuliere oplossing een vorm die gelijk is aan het rechterlid van de D.V.
Als vorm voor de particuliere oplossing stel:
\begin{align}
 y_p = A\cos(2x) + B\sin(2x) + De^x
\end{align}

Invullen in de D.V. geeft:
\begin{align}
 5 \cdot (-2A\sin(2x) + 2B\cos(2x) + De^x) - (A\cos(2x) + B\sin(2x) + De^x) &=  2\cos(2x) + e^x \\
  -10A\sin(2x) + 10B\cos(2x) + 5De^x - A\cos(2x) - B\sin(2x) - De^x &=  2\cos(2x) + e^x \\
 (-A+10B)\cos(2x) + (-10A-B)\sin(2x)+ 4De^x &= 2\cos(2x) + e^x
\end{align}

De co\"effici\"enten moeten links en rechts gelijk zijn dus volgt:
\begin{align}
 -A+10B &= 2 \\
  -10A-B &= 0 \\
  4D &= 1
\end{align}

Hieruit volgt:
\begin{align}
 D = \dfrac{1}{4}
\end{align}

Hieruit volgt:
\begin{align}
 B = -10A
\end{align}

$B $ invullen geeft:
\begin{align}
 -A + 10 \cdot (-10A) &= 2\\
 -A - 100A &= 2\\
 - 101A &= 2\\
  A &= -\dfrac{2}{101}
\end{align}

$A $ invullen geeft:
\begin{align}
 B &= -10A \\
 B &= -10 \cdot -\dfrac{2}{101} \\
 B &= \dfrac{20}{101}
\end{align}

De waardes voor $A$, $B$ en $D$ invullen in de particuliere oplossing geeft:
\begin{align}
 y_p = -\dfrac{2}{101}\cos(2x) + \dfrac{20}{101}\sin(2x) + \dfrac{1}{4} e^x
\end{align}

De algemene oplossing bestaat uit een optelling van de homogene oplossing en de particuliere oplossing.
\begin{align}
 y &= y_h + y_p \\
 y &= Ce^{\frac{1}{5}x} -\dfrac{2}{101}\cos(2x) + \dfrac{20}{101}\sin(2x) + \dfrac{1}{4} e^x \qquad \text{met } C \in \mathbb{R}  
\end{align}
```

## Opgave 3.3a

```{admonition} Uitwerkingen
:class: dropdown

\begin{align*}
 \dfrac{dy}{dx} +3y &= 6 + 5e^x \\
\end{align*}

De algemene oplossing bestaat uit een optelling van de homogene oplossing en de particuliere oplossing.
\begin{align}
 y = y_h + y_p
\end{align}

De homogene D.V. wordt:
\begin{align}
 \dfrac{dy}{dx} + 3y = 0
\end{align}

Als oplossing voor de homogene D.V. stel:
\begin{align}
 y_h = Ce^{\lambda x} \text{ met } C \in \mathbb{R}
\end{align}

Invullen in de D.V. geeft:
\begin{align}
 \lambda \cdot Ce^{\lambda x} +3 \cdot Ce^{\lambda x} &= 0 \\
 (\lambda +3 )\cdot Ce^{\lambda x}  &= 0
\end{align}

De vergelijking moet gelden voor alle waardes van C dus ook voor $C \neq 0$. \
Verder geldt dat $e^{\lambda x} \neq 0 $.

Dus de karakteristieke vergelijking wordt gegeven door:
\begin{align}
 \lambda + 3   &= 0 \\
 \lambda   &= -3 \\
\end{align}

De waarde voor $\lambda =-3$ invullen in de homogene oplossing geeft;
\begin{align}
 y_h = Ce^{-3x} \qquad \text{met } C \in \mathbb{R}
\end{align}

Kies als vorm voor de particuliere oplossing een vorm die gelijk is aan het rechterlid van de D.V.
Als vorm voor de particuliere oplossing stel:
\begin{align}
 y_p =  Ae^x + B
\end{align}

Invullen in de D.V. geeft:
\begin{align}
 Ae^x + 3 \cdot (Ae^x + B) &=  6 + 5e^x \\
 Ae^x + 3Ae^x +3B &=  6 + 5e^x \\
  4Ae^x + 3B &=  6 + 5e^x \\
\end{align}

De co\"effici\"enten moeten links en rechts gelijk zijn dus volgt:
\begin{align}
 4A &= 5 \\
  3B &= 6
\end{align}

Hieruit volgt:
\begin{align}
  B &= \dfrac{6}{3} =2
\end{align}

En:
\begin{align}
  A &= \dfrac{5}{4}
\end{align}

De waardes v oor $A$, $B$  invullen in de particuliere oplossing geeft:
\begin{align}
 y_p = \dfrac{5}{4}e^x +2
\end{align}

De algemene oplossing bestaat uit een optelling van de homogene oplossing en de particuliere oplossing.
\begin{align}
 y &= y_h + y_p \\
 y &= Ce^{-3x} +\dfrac{5}{4}e^x + 2 \qquad \text{met } C \in \mathbb{R}  
\end{align}

De gegeven voorwaarden gebruiken om C te bepalen.  $y(0) = 1$

Dus invullen geeft:
\begin{align}
 1 &= Ce^{-3x} +\dfrac{5}{4}e^x + 2\\
 1 &= Ce^{-3 \cdot 0} +\dfrac{5}{4}e^0 + 2 \\
 1 &= C +\dfrac{5}{4} + 2 \\
 1 &= C +\dfrac{13}{4}
\end{align}

Hieruit volgt:
\begin{align}
 C = -\dfrac{9}{4}
\end{align}

Dus C invullen in de totale oplossing geeft:
\begin{align}
 y &= -\dfrac{9}{4}e^{-3x} +\dfrac{5}{4}e^x + 2
\end{align}
```

## Opgave 3.3b

```{admonition} Uitwerkingen
:class: dropdown

\begin{align*}
 2\dfrac{dy}{dx} -y &= 2\sin(2x) + \cos(2x) \\
\end{align*}

De algemene oplossing bestaat uit een optelling van de homogene oplossing en de particuliere oplossing.
\begin{align}
 y = y_h + y_p
\end{align}

De homogene D.V. wordt:
\begin{align}
 2\dfrac{dy}{dx} - y = 0
\end{align}

Als oplossing voor de homogene D.V. stel:
\begin{align}
 y_h = Ce^{\lambda x} \text{ met } C \in \mathbb{R}
\end{align}

Invullen in de D.V. geeft:
\begin{align}
 2\lambda \cdot Ce^{\lambda x} - \cdot Ce^{\lambda x} &= 0 \\
 (2\lambda -1 )\cdot Ce^{\lambda x}  &= 0
\end{align}

De vergelijking moet gelden voor alle waardes van C dus ook voor $C \neq 0$. \
Verder geldt dat $e^{\lambda x} \neq 0 $.

Dus de karakteristieke vergelijking wordt gegeven door:
\begin{align}
 2\lambda -1   &= 0 \\
 2\lambda   &= 1 \\
 \lambda   &= \dfrac{1}{2}
\end{align}

De waarde voor $\lambda =\dfrac{1}{2}$ invullen in de homogene oplossing geeft;
\begin{align}
 y_h = Ce^{\frac{1}{2}x} \qquad \text{met } C \in \mathbb{R}
\end{align}

Kies als vorm voor de particuliere oplossing een vorm die gelijk is aan het rechterlid van de D.V.  
Als vorm voor de particuliere oplossing stel:
\begin{align}
 y_p =  A\sin(2x) + B\cos(2x)  
\end{align}

Invullen in de D.V. geeft:
\begin{align}
 2 \cdot (2A\cos(2x) - 2B\sin(2x)) - (A\sin(2x) + B\cos(2x)) &=  2\sin(2x) + \cos(2x) \\
  4A\cos(2x) - 4B\sin(2x)  - A\sin(2x) - B\cos(2x)  &=  2\sin(2x) + \cos(2x) \\
 (-A-4B)\sin(2x) + (4A-B)\cos(2x) &= 2\sin(2x) + \cos(2x)
\end{align}

De co\"effici\"enten moeten links en rechts gelijk zijn dus volgt:
\begin{align}
 -A-4B &= 2 \\
  4A-B &= 1
\end{align}

Hieruit volgt:
\begin{align}
 B = 4A-1
\end{align}

$B $ invullen geeft:
\begin{align}
 -A - 4 \cdot (4A-1) &= 2\\
 -A -16A +4 &= 2\\
 -17A &= -2\\
  A &= \dfrac{2}{17}
\end{align}

$A $ invullen geeft:
\begin{align}
 B &= 4A -1  \\
 B &= 4 \cdot \dfrac{2}{17} -1 \\
 B &= -\dfrac{9}{17}
\end{align}

De waardes voor $A$, $B$  invullen in de particuliere oplossing geeft:
\begin{align}
 y_p = \dfrac{2}{17}\sin(2x) - \dfrac{9}{17}\cos(2x)
\end{align}

De algemene oplossing bestaat uit een optelling van de homogene oplossing en de particuliere oplossing.
\begin{align}
 y &= y_h + y_p \\
 y &= Ce^{\frac{1}{2}x} +\dfrac{2}{27}\sin(2x) - \dfrac{9}{17}\cos(2x)\qquad \text{met } C \in \mathbb{R}  
\end{align}

De gegeven voorwaarden gebruiken om C te bepalen.  $y(0) = 0$

Dus invullen geeft:
\begin{align}
 0 &= Ce^{\frac{1}{2}\cdot 0} +\dfrac{2}{27}\sin(2\cdot 0) - \dfrac{9}{17}\cos(2\cdot 0)\\
 0 &= C \cdot 1 +\dfrac{2}{27}\cdot 0 - \dfrac{9}{17}\cdot 1
\end{align}

Hieruit volgt:
\begin{align}
 C = \dfrac{9}{17}
\end{align}

Dus C invullen in de totale oplossing geeft:
\begin{align}
 y &= \dfrac{9}{17}e^{\frac{1}{2}x} +\dfrac{2}{27}\sin(2x) - \dfrac{9}{17}\cos(2x)
\end{align}
```
